新華社：市場監管總局對阿里巴巴集團的涉嫌壟斷行為進行立案調查。

大韭菜

養肥左 就可以收割了

回血劍

燈神真係燈神

馬雲真係一沉百踩，前幾年風光無限。

二十年黎，睇住一個個首富俾中共收割。

唔讀歴史嘅下場

麵麵大do do

一定好好味 慢慢食

馬雲

其實佢自己都知

走左好多資金去美國

中國當局針對國企民企有連翻大動作。上周，中共中央經濟工作會議在北京舉行，提出明年有「八大任務」、「50件大事」。發改委工作會議則提出明年起實施「國企改革三年行動方案」。習近平更就反壟斷、防止資本無序擴張提出警告。有輿論認為習有意「收割」馬雲，國內網民搬出經濟學者張五常兩年前「不讓馬雲、馬化騰壟斷，中國經濟搞不起來」的舊作，但相關的段子很快被滅聲。（何景文/胡凱文 報道）

一篇題為「你不讓馬雲、馬化騰壟斷，中國經濟搞不起來」的段子，過去幾日在國內竄紅，但很快就被大陸網監封殺。記者翻查發現，文章出自經濟學者張五常，是2018年9月張受國家市場監督管理總局邀請，在廣州發表的講話。

張五常當時提到：每個人都希望自己是個壟斷者。讀書跟你競爭，怎不想壟斷呢？獎金我想要不讓你拿。市場也一樣。但說要公平競爭，競爭怎可能公平呢？考試我十次贏你九次，怎可能公平？公平競爭是說遊戲規則要公平，勝負、能力本身是不公平的。這才是人類進步的根源。你回看中國的發展，永遠都是爭取壟斷。鄧麗君唱歌，她是壟斷者，有獨特之處。你看馬雲、馬化騰，都是壟斷者，你不讓他們壟斷，經濟就搞不起來。

最近，習近平封殺螞蟻集團上市計劃，令一眾馬雲粉絲大跌眼鏡，於是張五常兩年前的講話被網民藉機「擺上台」。張還說過：關於中國的問題，很麻煩。他不是說公平競爭不應該推行。他只是說遊戲規則要說清楚。

不過，當局近期似有意重新制定「遊戲規則」。上周三至周五（16日至18日），中共中央經濟工作會議提出了「要強要化反壟斷和防止資本無序擴張」，並說金融創新必須在審慎監管的前提下進行，目標特別指向平台企業。當局說，國家支持平台企業創新和增強國際競爭力，同時要完善平台企業壟斷認定、數據收集使用管理、消費者權益保護等方面的法規。提升監管堅決反對壟斷和不正當競爭行為，以下金融創新必須在審慎監管的下進行。

中央經濟會議還表示，2021年的中國經濟要幹好50件大事，當中包括強化國家戰略科技力量、發揮新型舉國體制優勢、解決好種子和耕地問題，還有解決好大城市住房突出等問題。

另外，發改委上周五及周六（18、19日）在北京召開工作會議，擬定2021年重點工作，其中一項為實施國有企業改革三年行動方案，推動國有經濟布局優化和結構調整。

近期諸多跡象顯示，當局加強對馬雲及一眾民營企業的控制，這番改變引發商界擔憂及社會討論，有網絡寫手為中國的私有產權「鳴冤」。國內有段子手就寫到：「馬雲的支付寶不是他的，是他僱傭的程序員做的」，這邏輯肯定聽得舒服，但是換成「你的房子不是你的，是建房子的農民工的」，你就未必能接受了。（因此）私有產權是社會正常運行的一個基石，這條線是不能越過。

支那公司，少有少割，大有大割

希望已進入大灣區既商業奇才為黨付出自己一切

佢自己都試過走
但比特務捉翻支那

沈萬三

讀都冇用啦，大大個誠哥做板仲笑鳩人